% Created 2021-04-21 Wed 22:34
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\author{Flisol CL 2021}
\date{\today}
\title{DECIDIM\\\medskip
\large Democracia participativa, para ciudades y organizaciones.}
\hypersetup{
 pdfauthor={Flisol CL 2021},
 pdftitle={DECIDIM},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={Presentación Decidim},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Democracia participativa.}
\label{sec:org1d01226}
Es una forma de democracia en la que tienen mayor participación en la toma de las decisiones políticas que la que les otorga tradicionalmente la democracia representativa, es decir que las personas toman parte de la soberanía de la vida política que les pertenece de manera directa y en lo mas posible liquida.

\section{¿Que es Decidim?}
\label{sec:orgf064c3c}
Decidim del catalán \textbf{\guillemotleft{}vamos a decidir\guillemotright{}} o \textbf{\guillemotleft{}nosotros decidimos\guillemotright{}},
es una infraestructura digital \textbf{público-común}, libre y abierta para la democracia participativa.
\begin{center}
\includesvg[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/decidim-logo}
\end{center}


\subsection{Visión Estratégica}
\label{sec:orge5fa3ec}
Viene a llenar el vacío de las plataformas públicas y comunes, proporcionando una alternativa a la forma en que las plataformas privadas coordinan la acción social y política (\textbf{principalmente con fines de lucro, extracción de datos y orientados al mercado}).

\subsubsection{Cardinalidad}
\label{sec:org0f10236}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/decidim-context.png}
\end{center}

\subsection{Framework de Desarrollo}
\label{sec:org3cf42f4}
Decidim es un entorno web que utiliza el framework de programación \textbf{Ruby on Rails}, que permite a cualquier persona crear y configurar una plataforma web para ser utilizada en forma de red política para la participación democrática.

\subsection{Características de Software}
\label{sec:org042e381}
La naturaleza modular de la arquitectura del software también hace posible que estas organizaciones desarrollen sus propios componentes y mejoras como por ejemplo: \textbf{crowdfunding, gestión de membresía, etc.} y los conecten a Decidim, ampliando su potencial.

\subsection{Características de uso en organizaciones}
\label{sec:orgf05cf50}
Cualquier organización (\textbf{Municipalidad, asociación, universidad, ONG, barrio o cooperativa}) puede crear procesos masivos de planificación estratégica, presupuestos participativos, diseño colaborativo de normativas y procesos electorales.

\subsection{Características de Gobernaza organizacional}
\label{sec:org22843a6}
También posibilita la conciliación entre las tradicionales reuniones democráticas presenciales (\textbf{asambleas, consejos, etc.}) y el mundo digital (\textbf{envío de convocatorias, gestión de inscripciones, facilitación de la publicación de actas, etc.}).

\subsection{Otras Características}
\label{sec:org2a13d22}
Además permite la estructuración de órganos o asambleas de gobierno (\textbf{consejos, juntas, grupos de trabajo}), la convocatoria de consultas,referéndum o canalización de iniciativas ciudadanas o afiliadas para desencadenar diferentes procesos de toma de decisiones.

\section{Espacios de participación}
\label{sec:orge34b4bf}
Para que los participantes realicen propuestas y tomen decisiones

\subsection{Iniciativas}
\label{sec:orgcaf59ac}
Gestión de Agendas

Iniciativas es un espacio que permite a los participantes crear iniciativas de forma colaborativa, definir su trayectoria y objetivos, recoger apoyos, discutir, debatir y difundir iniciativas y definir puntos de encuentro donde se puedan recoger firmas de los asistentes o debates abiertos a otros miembros de la organización.

\subsection{Consultas}
\label{sec:org44ba96a}
El derecho a decidir con todas las garantías democráticas

Consultas es un espacio que permite coordinar referendos, organizar discusiones y debates, publicar los resultados de las votaciones y conectarse a un sistema seguro de voto electrónico.

\subsection{Procesos participativos}
\label{sec:orge23050b}
Para democratizar asuntos comunes, paso a paso

Permite crear, activar/desactivar y administrar diferentes procesos de participación, articularlos en diferentes fases en las que pueden combinarse todos los componentes

\subsubsection{Ejemplo:}
\label{sec:org7403542}
Un proceso de elección de los miembros de un comité, presupuestos participativos, un proceso de planificación estratégica, la redacción colaborativa de un reglamento o norma o la producción de un plan de políticas públicas.

\subsection{Órganos de participación}
\label{sec:org4e1ccca}
El poder de la autorganización colectiva

Las asambleas es un espacio que ofrece la posibilidad de constituir órganos o grupos de decisión (consejos, grupos de trabajo, comisiones, etc.) que se reúnen periódicamente, detallando su composición, listando y geolocalizando sus reuniones, y permitiendo la participación en las mismas

\subsubsection{Ejemplo:}
\label{sec:orgae3de2a}
Asistiendo si el aforo y la naturaleza de la asamblea lo permiten, añadiendo puntos al orden del día, o comentando las propuestas y decisiones tomadas por dicho órgano.

\section{Componentes}
\label{sec:org8961eb0}
Para que las participantes y espacios interactúen

\subsection{Propuestas}
\label{sec:orgcfc4e88}
Vuestras ideas, en detalle

El componente propuestas permite al usuario crear una propuesta utilizando un asistente de creación, compararla con las existentes, publicarla en la plataforma e incluir información adicional como geolocalización o documentos e imágenes adjuntos.

\subsubsection{Objeto:}
\label{sec:org0fae533}
Este componente también permite navegar, filtrar e interactuar con un conjunto de propuestas. Además, con la propuesta-incubadora podéis crear propuestas colaborativas.

\subsection{Votaciones}
\label{sec:orgdb230b0}
Decide tu voto

El componente votación ofrece a las organizaciones la posibilidad de activar diferentes sistemas de votación o apoyo en torno a las propuestas: ilimitado, limitado a un determinado umbral, ponderado, basado en costes, etc.

\subsection{Resultados}
\label{sec:org03678b5}
Ninguna propuesta sin respuesta

El componente resultados se utiliza para convertir propuestas en resultados y dar respuestas oficiales sobre su aceptación o rechazo, fusionando varias propuestas en un solo resultado.

\subsubsection{Estadisticas}
\label{sec:org66481e3}
\begin{center}
\includesvg[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/budget}
\end{center}

\subsection{Rendición de cuentas}
\label{sec:orgfbf1fc2}
Transparencia de principio a fin

El componente de rendición de cuentas ofrece la posibilidad de subdividir los resultados en proyectos, definir y aplicar estados de progreso en torno a su implementación, así como mostrar el grado de implementación de los resultados agrupados por categorías y alcances.

\subsection{Encuentros}
\label{sec:orgc7f48b3}
Para encontrarse y no perderse nada

El componente de encuentros ofrece a las organizaciones y a los participantes la oportunidad de convocar reuniones, determinar su lugar y hora, registrar y limitar el número de asistentes, definir la estructura y el contenido de la reunión, así como publicar las actas y las propuestas resultantes.

\subsection{Textos participativos}
\label{sec:orgf14b7d6}
Para analizar, sintetizar, y construir en común

El componente textos participativos se puede utilizar para convertir documentos de texto extenso en varias propuestas o resultados y, viceversa, para componer y mostrar un texto unificado basado en una colección de propuestas o resultados.


\section{El contrato social:}
\label{sec:org8c5d9bf}
Todos los miembros y socios del proyecto Decidim deben respaldar y seguir un \guillemotleft{}contrato social\guillemotright{} ( \url{https://decidim.org/contract} ) que define un conjunto de principios rectores.

\subsection{1. Software libre y contenido abierto:}
\label{sec:orgbd5f744}
Decidim permanecerá siempre libre y abierto a la colaboración, sin trabas legales o técnicas para el uso, copia y modificación. Para garantizar esto utilizamos un conjunto de licencias: Affero GPLv3 para el código, CreativeCommons By-SA para el contenido (texto, imágenes, diseño, etc.) y Open Access Database License para los datos.

\subsubsection{Objeto:}
\label{sec:org85a18c6}
Esto significa que Decidim siempre seguirá siendo auditable, colaborativo, transparente, apropiado y confiable, todo lo cual es fundamental para una infraestructura democrática.

\subsection{2. Transparencia, trazabilidad e integridad:}
\label{sec:orgc933baa}
El contenido de la participación siempre será transparente, trazable e integral. Esto quiere decir que todo el contenido debe ser accesible y descargable, se debe saber siempre qué ocurre con cada propuesta, su origen, en qué resultado o decisión se incorporó o por qué fue rechazada o dejada atrás, y el contenido debe ser mostrado.

\subsection{3. Igualdad de oportunidades:}
\label{sec:orgaa81be2}
La plataforma ofrecerá iguales oportunidades de partida a todos los objetos participativos (propuestas, debates, etc.) para que sean vistos, discutidos, comentados, evaluados o tratados sin discriminación de ningún tipo (cita directa del contrato).

\subsection{4. Privacidad con verificación:}
\label{sec:org40c5e79}
Los datos personales nunca deben ser exhibidos, vendidos o transferidos a terceros mientras que, al mismo tiempo, se debe preservar la unicidad y los derechos democráticos de los participantes es decir, no puede haber dos usuarios verificados correspondientes a la misma persona con derechos democráticos.

\subsection{5. Calidad y garantías democráticas:}
\label{sec:org60eb89d}
la plataforma debe garantizar la calidad democrática, la no discriminación y la igualdad de oportunidades para cada participante y propuesta.

\subsection{6. Inclusividad y multicapa :}
\label{sec:org2699c32}
la plataforma debe cumplir con los estándares de accesibilidad, su uso debe favorecer la integración de la participación online y offline y las organizaciones deben desplegar los medios de mediación y formación de los participantes.

\section{Empoderamiento social.}
\label{sec:orgb2fda25}
Decidim nace en un entorno institucional, con el objetivo de mejorar el impacto político y administrativo de la democracia participativa en el estado \textbf{municipios y gobiernos locales}. Pero también apunta a potenciar los procesos sociales como plataforma de coordinación social masiva para la acción colectiva independientemente de las administraciones públicas.

\subsection{Historia 2016}
\label{sec:orgf723d32}
Barcelona es conocida por haber lanzado en febrero de 2016 \url{https://decidim.barcelona} , un proyecto del Ayuntamiento para dar a los ciudadanos la oportunidad de discutir propuestas utilizando una interfaz para discusiones y comentarios en grupo.

\subsubsection{Catalan independence referéndum}
\label{sec:orgcf09f84}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/2.jpg}
\end{center}


\subsection{Historia 2018}
\label{sec:org3a7a808}
A marzo de 2018  \textbf{decidim.barcelona}  contaba con más de 28.000 participantes registrados, 1.288.999 páginas vistas, 290.520 visitantes, 19 procesos participativos, 821 encuentros públicos canalizados a través de la plataforma y 12.173 propuestas, de las cuales más de 8.923 ya se han convertido en políticas públicas agrupadas en 5.339 resultados cuyo nivel de ejecución puede ser monitorizado por la ciudadanía.

\subsection{Casos de usos.}
\label{sec:orge5c3454}
Existen diferentes formas en las que las infraestructuras de democracia participativa pueden impulsar la auto-organización social, económica y política.
Decidim está comenzando a usarse para estos fines: para la organización interna de cooperativas de consumidores y productores.

\subsubsection{Ejemplo:}
\label{sec:org08f6310}
También está ayudando a los movimientos juveniles a organizar y diseñar planes estratégicos, y pronto podría usarse para coordinar huelgas masivas u otras formas de acción social.

\subsubsection{Catalan referéndum}
\label{sec:org8c27b0e}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/22.jpg}
\end{center}

\subsubsection{Catalan referéndum}
\label{sec:orgdf02ca5}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/222.jpg}
\end{center}

\subsubsection{Catalan referéndum}
\label{sec:orgbd78c3b}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/2222.jpg}
\end{center}


\section{Lo político, lo técnico y lo tecnopolítico}
\label{sec:org8f61443}
Decidim ha requerido ensamblar una variedad de realidades que van más allá del código fuente, donde se fusionan principios legales, políticos, institucionales, prácticos, sociales, educativos, comunicativos, económicos y epistémicos.

\subsection{Dimensiones del Proyecto}
\label{sec:orge1e0961}

Decidim es en sí mismo una especie de encrucijada de las diversas dimensiones de la democracia y la sociedad en red, un mapa práctico detallado de sus complejidades y conflictos.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
dimensión & Plataforma & Escala\\
\hline
Político & decidim.barcelona & Ciudad\\
Tecnopolítico & meta.decidim & Comunidad\\
Técnico & github.com/decidim & Laboratorio\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Político:}
\label{sec:orgba6c6ec}
El plano político se ilustra mejor con el uso de Decidim en una ciudad u organización, el tipo de procesos democráticos y las decisiones que se toman a través de él. Cubre qué tipo de política, gobernanza, conflictos y relaciones de poder se pueden canalizar y el tipo de democracia que es capaz de producir.

\subsubsection{Tecnopolítico:}
\label{sec:orga8a1d45}
El segundo plano, el tecnopolítico, incluye asuntos relacionados con el diseño arquitectónico digital de Decidim: sus interfaces, características, principios de diseño, políticas de datos, experiencia de usuario, etc. Es un espacio principalmente reflexivo de cómo las tecnologías estructuran los procesos políticos. Está plasmado en la plataforma \textbf{meta.decidim} y la comunidad que la rodea.

\subsubsection{Técnicos:}
\label{sec:orga75099d}
Por último, el plano técnico engloba cuestiones relativas principalmente a la programación y los códigos legales (infraestructuras de información e legales), pero también incluye cuestiones de educación y conocimiento (infraestructuras epistémicas).


\section{¿Como funciona?}
\label{sec:org2ba92ee}

Los usuarios de la plataforma (participantes) interactúan a través de mecanismos participativos conocidos como componentes dentro de diferentes espacios participativos que canalizan su poder democrático hacia resultados específicos.

Son los marcos que definen cómo se llevará a cabo la participación, los canales o medios a través de los cuales los ciudadanos o miembros de una organización pueden procesar solicitudes o coordinar propuestas y tomar decisiones.

\subsection{Espacios Participativos}
\label{sec:org680978c}
Iniciativas , Procesos , Asambleas y Consultas.

\subsubsection{Diagrama de trabajo}
\label{sec:org38c5e65}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Documents/Flisol 2021/Decidim/img/Senza-t.png}
\end{center}

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org3bfe78d}
Una iniciativa ciudadana para cambiar directamente una regulación (\textbf{Iniciativa}); una asamblea general o consejo de trabajadores (\textbf{asamblea}); un proceso participativo de presupuestación, planificación estratégica o electoral (\textbf{Procesos}); un referéndum o llamado a votar “Sí” o “No” para cambiar el nombre de una organización (\textbf{Consulta}).

\subsection{Los Componentes}
\label{sec:orgbe52634}
Los componentes más notables que se combinan en espacios para entregar mecanismos participativos incluyen reuniones presenciales , propuestas , blogs, debates, páginas de información estática, encuestas, votaciones , resultados y comentarios.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org38f9e8f}
Las diversas fases de un proceso de presupuestación participativa (donde los miembros de una organización son llamados a decidir cómo gastar un presupuesto) pueden combinar componentes de la siguiente manera: en una fase temprana se pueden abrir reuniones públicas para que los ciudadanos analicen diferentes necesidades clasificadas por distritos. A su vez, estas reuniones pueden conducir al diseño de una encuesta.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org0039fdd}
Los resultados de la encuesta se pueden utilizar a continuación para definir un conjunto de categorías para los proyectos que se propondrán. Luego, el componente de propuesta podría activarse para que los participantes creen y publiquen sus proyectos como soluciones a las necesidades identificadas.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org9facd4d}
Estas propuestas pueden ser comentadas y luego de dos semanas de deliberación se puede activar el componente de votación para seleccionar entre los proyectos con sistema de presupuesto-gasto.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:orgeaf1148}
Luego, se puede convocar a los participantes a una reunión pública para evaluar los resultados y luego se puede lanzar una encuesta de evaluación para aquellos que no pudieron asistir a la reunión.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org8966ed8}
Finalmente, el componente de rendición de cuentas se puede activar para monitorear el grado de ejecución de los proyectos seleccionados y las personas pueden comentarlo. Este es solo un ejemplo de cómo se combinan los componentes en un espacio, pero hay muchas otras posibilidades combinatorias.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:org834afe3}
Lo que hace que Decidim sea particularmente poderoso es esta combinación de componentes dentro de los espacios, que proporciona a una organización un conjunto de herramientas completo para diseñar e implementar fácilmente un sistema democrático adaptado a sus necesidades.

\subsubsection{Ejemplos específicos:}
\label{sec:orgf5a22f5}
El componente de rendición de cuentas se puede activar para monitorear el grado de ejecución de los proyectos seleccionados y las personas pueden comentarlo. Este es solo un ejemplo de cómo se combinan los componentes en un espacio, pero hay muchas otras posibilidades combinatorias.

\subsection{Conclusión}
\label{sec:orgdbe428d}
Lo que hace que Decidim sea particularmente poderoso es la combinación de componentes dentro de los espacios, que proporciona a una organización un conjunto de herramientas completo para diseñar e implementar fácilmente un sistema democrático adaptado a sus necesidades.
\end{document}
